**須勢理姬神**（，須世理姬）乃《[先代舊事本紀](../Page/先代舊事本紀.md "wikilink")》之記述，《[古事記](../Page/古事記.md "wikilink")》裡稱為**須勢理毘賣命**（）或**須世理毘賣命**，乃[日本神話中的](../Page/日本神話.md "wikilink")[女神](../Page/女神.md "wikilink")。祂是[素戔嗚尊的](../Page/素戔嗚尊.md "wikilink")[女兒](../Page/女兒.md "wikilink")、[大己貴神的](../Page/大己貴神.md "wikilink")[正室](../Page/嫡妻.md "wikilink")，別名有**由良比女命**等。

## 概要

### 古事記之記載

據《古事記》上卷記載，[大穴牟遲神投奔到木國](../Page/大國主神.md "wikilink")[大屋毗古神處](../Page/五十猛神.md "wikilink")，追殺而至的八十眾神欲以[矢刺之](../Page/矢.md "wikilink")。大屋毗古神勸大穴牟遲神改往[根堅州國投靠](../Page/根之國.md "wikilink")[須佐之男命](../Page/素戔嗚尊.md "wikilink")，與其女**須勢理毘賣命**一見鍾情，兩人立即完婚。須勢理毘賣命帶大穴牟遲神回家拜見[父親](../Page/父親.md "wikilink")，須佐之男命一見之便稱祂「葦原色許男」（），並命他睡在蛇室內。**須勢理毘賣命**交給祂一條振晃三次便可驅蛇的比禮\[1\]，葦原色許男平安度過一夜。隔天須佐之男命又叫祂睡在充滿[蜈蚣及](../Page/蜈蚣.md "wikilink")[蜜蜂的房間](../Page/蜜蜂.md "wikilink")，葦原色許男也靠著比禮安然度過。第三天須佐之男命朝著空曠的[草原射出一支](../Page/草原.md "wikilink")[箭](../Page/箭.md "wikilink")，命葦原色許男去尋找。想不到祂一進入後，四周旋即起火燃燒。正當手足無措之際，跑來一隻[老鼠告訴祂此草原下方是空洞](../Page/老鼠.md "wikilink")。葦原色許男用力踩踏地面，果然坍塌一個洞，祂便躲進去避火。野火燒燼後，老鼠銜著箭奉上，只是箭羽被啃光了。其妻**須世理毘賣**持喪具哭著進入草原尋夫，須佐之男命也認為祂必死無疑，想不到葦原色許男竟毫髮無傷地出現，並將箭還給後者。

須佐之男命將葦原色許男帶回家中，要祂幫忙抓頭上的[虱子](../Page/蝨毛目.md "wikilink")。葦原色許男一看，上面爬滿了蜈蚣。**須勢理毘賣**拿了樸樹子和紅土給[丈夫](../Page/丈夫.md "wikilink")，葦原色許男馬上明白她的意思，將樸樹子放入嘴裡咬碎，和著紅土跟[唾液一塊吐出來](../Page/唾液.md "wikilink")。須佐之男命以為祂吐出的是咬碎的蜈蚣，內心對葦原色許男產生憐愛之情，不久便睡著。趁著須佐之男命熟睡，葦原色許男將其[頭髮分撮綁在屋內的柱子](../Page/頭髮.md "wikilink")，並以一塊五百人才搬得動的[石頭阻擋門戶](../Page/石頭.md "wikilink")，揹起妻子、拿取須佐之男命的生大刀、生弓矢、天詔琴就逃出。不料天詔琴碰到樹發出聲響，驚醒須佐之男命。祂的頭髮被綁在屋內各柱上，動彈不得，而葦原色許男和**須勢理毘賣命**趁機逃之夭夭。

須佐之男命追逐到黃泉比良坂，遙遙對著大穴牟遲神（葦原色許男、大國主神）大喊：「祢用我的大刀和弓矢，躲在山腳下伏擊祢那些異母兄弟（指那些迫害大國主神的八十眾神）吧！將他們趕到河灘上，你就會成為統治[葦原中國的大國主神](../Page/葦原中國.md "wikilink")、成為宇都志國玉神。但祢必須把我的女兒**須世理毘賣**納為[正室](../Page/嫡妻.md "wikilink")，並在宇迦能山腳下建造一座壯麗的宮殿，上面要架起高聳雲霄的交叉長木，祢們就住在那裡吧！祢這個壞小子！」後來大穴牟遲神按其吩咐，成功制服了迫害祂的八十眾神，並建立、統治葦原中國。而八千矛神（大穴牟遲神、大國主神）雖依約迎娶元配[八上比賣](../Page/八上比賣.md "wikilink")，然而後者畏懼**須世理毘賣**的妒火，將生下來的[兒子吊在樹枝上即返回因幡](../Page/兒子.md "wikilink")。故此子名[木俁神](../Page/木俁神.md "wikilink")，亦名御井神。

接下來八千矛神向[高志國的](../Page/越國_\(日本\).md "wikilink")[沼河比賣求婚](../Page/沼河比賣.md "wikilink")，雙方吟唱[詩歌以明愛意](../Page/詩歌.md "wikilink")。**須勢理毘賣命**甚爲嫉妬，八千矛神為此而苦惱。某日後者自[出雲前往](../Page/出雲國.md "wikilink")[倭國](../Page/大和國.md "wikilink")，臨行前一手扶著[馬鞍](../Page/鞍.md "wikilink")、一腳踏在鞍蹬上，吟唱道：

聽到詩歌的**須勢理毘賣命**捧著[酒](../Page/酒.md "wikilink")[杯](../Page/杯子.md "wikilink")，挨近丈夫身邊吟唱：

由於《古事記》以[上古日語記述](../Page/上古日語.md "wikilink")，這兩首詩歌翻譯成現代的[日語](../Page/日語.md "wikilink")\[2\]便成為：

翻譯成[中文便是](../Page/中文.md "wikilink")：

夫婦兩人如此吟唱，並喝下交杯酒以增進彼此的誓約，互搭頸併坐。此四首詩歌\[3\]謂之「神語」也。

### 出雲國風土記之記載

據《[出雲國風土記](../Page/出雲國風土記.md "wikilink")》「[神門郡滑狹鄉](../Page/神門郡.md "wikilink")」條記載，[須佐能袁命之女](../Page/素戔嗚尊.md "wikilink")**和加須世理比賣命**和所造天下大神命（即大國主神）結婚而通坐，此鄉有一塊表面平滑的磐石，即詔曰:「滑盤石哉！」，故此地地名云「南佐」（[日語裡音同](../Page/日語.md "wikilink")「滑」）。

## 解說

神名裡的「須勢理（）」具有「向前進」的意義，亦可解釋成「積極」。所以此[女神積極的個性從乃父手裡拯救葦原色許男](../Page/女神.md "wikilink")、對[八上比賣及](../Page/八上比賣.md "wikilink")[沼河比賣的妒火](../Page/沼河比賣.md "wikilink")，有人也將之解釋成該神祇具有偉大的權威。[江戶時代](../Page/江戶時代.md "wikilink")[國學專家](../Page/日本國學.md "wikilink")[本居宣長則認為](../Page/本居宣長.md "wikilink")，《[延喜式](../Page/延喜式.md "wikilink")》卷八神祇八祝詞六月晦大祓提及的[速佐須良比賣](../Page/祓戶大神.md "wikilink")（）跟此神乃同一神。

## 信仰

在日本一般祭祀[大國主神的](../Page/大國主神.md "wikilink")[神社皆一起祭拜須勢理毘賣命](../Page/神社.md "wikilink")，其他的神社計有：

  - 國魂神社（[福島縣](../Page/福島縣.md "wikilink")[磐城市](../Page/磐城市.md "wikilink")）
  - 由良比女神社（[島根縣](../Page/島根縣.md "wikilink")[隱岐郡](../Page/隱岐郡.md "wikilink")[西之島町](../Page/西之島町.md "wikilink")）：稱為「由良比女命」。
  - 那賣佐神社（島根縣[出雲市東神西町](../Page/出雲市.md "wikilink")）
  - 總社宮（[岡山縣](../Page/岡山縣.md "wikilink")[岡山市](../Page/岡山市.md "wikilink")）
  - 總社（岡山縣[總社市](../Page/總社市.md "wikilink")）
  - 唐王神社（[鳥取縣](../Page/鳥取縣.md "wikilink")[西伯郡大山町](../Page/西伯郡.md "wikilink")）

## 內部連結

  - [素戔嗚尊](../Page/素戔嗚尊.md "wikilink")
  - [大國主神](../Page/大國主神.md "wikilink")
  - [大國主之神話](../Page/大國主之神話.md "wikilink")
  - [八上比賣](../Page/八上比賣.md "wikilink")
  - [沼河比賣](../Page/沼河比賣.md "wikilink")

## 參考資料

  - 《八百万の神々 日本の神霊たちのプロフィール》，戶部民夫著，新紀元社，1997年12月，ISBN 978-4883172993。
  - 《日本神樣事典》，CR\&LF研究所著，賴又萁譯，商周出版社，2012年3月11日，ISBN 9789862721315。

## 外部連結

  - [國魂神社](http://www.kunitamajinja.com/)

  - [唐王神社公式サイト～マムシ・毒虫よけの守り神](https://web.archive.org/web/20120113151619/http://www.kojinazo.net/tounou-jinja/tounou-index.html)

[Category:日本女神](../Category/日本女神.md "wikilink")
[Category:國神](../Category/國神.md "wikilink")

1.  日文寫成「ひれ」，意指女性掛在頸、肩的長巾。振晃三次的目的乃為了發揮驅邪避魔之功效，詳情參看《日本神話事典》，大林太良、吉田敦彥監修，大和書房，1997年，ISBN
    978-4-479-84043-5，頁268-269。
2.  參看[大国主神その5：須勢理毘売の嫉妬](http://www.linkclub.or.jp/~pip/ututu/kami/furukotobumi/ookuni5.html)
    內文解釋。
3.  包含大國主神和沼河比賣互相吟唱的兩首詩歌。